【窮人生仔】點解「有樓有樓，冇樓冇樓」？

近期香港討論區一篇8年前題為《買樓10大誤解》於網上熱傳，8年間樓價的升幅驗證了文章。8年後，據稱置業成功的「數字兄」再寫一篇《點解你買唔到樓》，內容提到公屋之毒、無償OT以及遺傳性貧窮的問題，當中觸及傳統「養兒防老」觀點，惹來熱烈討論。

「養兒防老」，在網上這是一個不可觸及的問題，皆因一旦反對就會有一批人以道德作出批判，令人即使不認同亦不敢發聲。暫不論贊成與否，「數字兄」提到一點的確令人值得反思，「富人的兒孫毋須俾家用，而身為窮二代的你就要和父母分享人工...」

現今的「買樓方程式」仍是與黃子華24年前於《末世財神》提出的一樣，「有樓有樓，冇樓冇樓，有樓可以變冇樓，冇樓就永世都冇樓。」24年後的今日亦是一樣，至於如何有第一躉樓，就要先有一個搭上香港經濟發展順風車，打多幾份工就儲到錢上車的好爸爸或好媽媽。

一對公屋出身的年輕夫婦，即使合共月入5、6萬元，過得到銀行嚴謹的壓力測試，但在沒父幹，「冇樓」的情況下根本難以付得出首期，故出現不了人感到買樓無望，樓價日升夜升，倒不如及時行樂，一年去數次旅行或買車。

身邊一些已屆中產朋友都是文中所謂的窮二代，踏出社會初期因各自原因要上繳大部份人工作家用，經過艱苦努力，增加人工才有錢可儲，上車仍然無望。這一批捱過的朋友對於生小朋友抱十分謹慎的態度，因不想踏入「窮人生仔」的循環，不再「希望仔女有出息，長大後可以養返我轉頭。」

一句到尾

窮人生仔正仆街！

張圖幾時睇都咁正